项链

年级：11

作者：纪·德·莫泊桑

注释：〔布列塔尼〕布列塔尼是法国西北部的省，当时是经济不发达的落后地区。

注释：〔东方样式〕指波斯特色的。

注释：〔南泰尔平原〕当时巴黎市郊的一个地方。

注释：〔威尼斯式〕指从威尼斯流传出来的镶嵌工艺。

注释：〔皮草〕指动物毛皮制成的衣物。

注释：〔金路易〕法国货币，一金路易等于20法郎。

注释：〔铜板〕指面值一分钱的货币。

她也是一个美丽动人的姑娘，大概由于命运的差错，生在了一个小职员的家里。她没有陪嫁的资产，也没有什么法子让有钱的体面人结识她、了解她、爱上她、娶她。最终她嫁给了教育部门的一个小科员。

她没钱讲究打扮，因此穿着朴素，这令她深感痛苦，仿佛受了贬谪，降了身份。因为女性并无种姓种族之分。对女性而言，美貌、娇艳、丰韵就是门第出身。天生的聪敏，本能的优雅，自然的裕如，就决定了高下，让贫家女也能与贵妇相提并论。

她觉得自己生来就该属于那种高贵奢华的生活，现实于她就是无尽的痛苦。寒碜的住所，黯淡的四壁，破旧的桌椅，粗陋的衣料，这一切都令她痛苦。像她这个级别的美人，甚至不应该看到这些东西。这一切都折磨着她，让她愤慨。看着替她料理家务的布列塔尼小女仆，她心底就不由得泛起感伤悔恨，生起狂乱的迷梦来。她梦想寂静的偏厅装饰着东方样式的帷幔和高脚的青铜灯，两个穿着短裤的高大仆人躺在宽大的扶手椅上，被暖气管散出的沉重热气熏得昏昏欲睡。她梦想偌大的客厅四壁蒙着仿古花样的丝缎，精美的橱柜里摆着珍贵的古玩；还有那些雅致的带熏香的小客厅，用来在下午五点与最亲密的好友闲聊，与那些广受欢迎的人物、那些所有女子都垂涎不已、渴盼青睐的男子倾谈。

每当她坐在圆桌旁准备吃晚餐的时候，看着铺在桌上的三天没洗的桌布，看着对面坐着的丈夫揭开盆盖，心满意足地赞叹：“啊！多么好吃的炖肉！再没有比这更好的了！”她就会梦想那些奢华的晚餐，闪亮的银餐具，那屏风上的挂毯，上面织有古代的人物和仙境一般的园林里的异鸟珍禽。她还梦想到盛在名贵的碗碟中的珍馐佳肴，想象自己一边吃着粉红的鳟鱼或松鸡翅膀，一边带着高深莫测的微笑，倾听宾客之间兴致盎然的喁喁低语。

她没有漂亮的衣装，没有珠宝首饰，什么也没有。可她偏偏只喜爱这些；她觉得自己就是为此而生的。她最希望的就是能讨男子欢心，让女子羡慕，风流动人，处处受欢迎。
她有一个有钱的朋友，是她在女校读书时的同学。她每次与她聚会回来都痛苦无比，以至于再也不愿去见她了。每次见完她，她总陷入伤心、懊悔、绝望、彷徨，哭上好几天。
一天晚上，她丈夫得意洋洋地回家来，手里拿着一个大信封。
“给！”他说，“这是给你的一点东西。”
她连忙拆开信封，里面是一张请柬，上边印着：
教育部部长乔治·朗伯诺及夫人恭请乐瓦赛先生及夫人光临教育部礼堂，参加一月十八日（星期一）之晚会。
她并不像她丈夫预料的那样欢喜，反而恼恨地把请柬往桌上一丢，咕哝着说：“你这是要让我做什么？”
“怎么了，亲爱的？我以为你一定会喜欢的！你总不出门交际，这可是一个机会，千载难逢的机会！我费了好大劲才弄到这张请柬。大家都想要，可不容易了。这请柬一般不大发给科员的。你到了那儿，什么达官贵人都能见到。”
她瞪着他，眼中冒火，最后不耐烦地喊道：“你叫我穿什么去呢？”
他没料到这点，于是支支吾吾地说：“你去戏院时穿的那件衣服，依我看，就很不错……”
他住了口，他看见妻子已经在哭了，他惊呆了，张徨失措。两大滴眼泪从他妻子的眼角慢慢地向嘴角流下来；他吃力地问道：“你怎么啦？你怎么啦？”
她费了很大劲才抑制住悲痛，擦了擦被泪水沾湿的两颊，用平静的声音说道：“没什么。但既然我没有像样的衣饰，当然无法赴会了。要是您哪位同事的太太有比我更好的衣饰，就把请柬送给他吧。”
他难受了，于是说道：“好吧，玛蒂尔德，咱们来商量一下。一套过得去的衣服，一套在别的场合还可以穿的、足够朴素的衣服，得用多少钱？”她想了几秒钟，合计了一下，考虑着怎样的数目才不致当场遭到这个俭朴的科员拒绝，不至于把他吓得叫出来。最终，她带着迟疑说道：“我也说不好一个准数；不过我想，要是有四百法郎，大概就可以了。”
他脸色有点发白，因为他正巧积攒下这样一笔款子，打算买一杆猎枪，好和几个朋友一道去打猎，在夏天的星期日到南泰尔平原去打云雀。
不过他还是回答道：“好吧。我给你四百法郎。可是你得好好想法子，做件漂漂亮亮的衣服。”晚会的日子快到了，乐瓦赛太太却显得伤心焦虑，很是忧愁。她的衣服可是已经做好了。一天晚上，她丈夫不禁问她：“你怎么啦？这几天你总是神不守舍的。”
“我心里愁着呢。我没有首饰，也没有珠宝，没有一点能穿戴的，太寒酸了。我简直不想参加这次晚会了。”
他说：“你可以在头上戴几朵鲜花呀。这个时候的鲜花很漂亮。十个法郎就能买到两三朵非常好看的玫瑰花了。”
她丝毫不依。
“不行……在那些阔太太中间，显露着一副穷酸相，再难堪也没有了。”
他丈夫突然喊道：“你可真傻！你可以去找你的朋友福雷斯杰太太嘛！向她借几件珠宝就好了。你跟她很有交情，这点小事不难办到。”
她惊喜地叫了出来：“对呀！我竟然完全没想到。”
第二天，她就到了她朋友家里，把自己的苦恼讲给她听。福雷斯杰太太立刻走到她那镶镜子的大立柜跟前，取出一个硕大的珠宝匣子，到乐瓦赛太太面前打开，对她说：“亲爱的，挑吧！”
首先映入眼帘的是几只手镯，随后是一串珍珠项链，一个威尼斯式的镶嵌珠宝的金十字架，做工极其精细。她戴上这些首饰，对着镜子试了又试，犹豫不决，舍不得摘下。她嘴里不停地问：“你再没有别的了吗？”
“当然有。你自己找吧。我不知道哪样合你的意。”

忽然，她发现了。那是一串异常美丽的钻石项链，躺在一个青色缎子的盒子里。一股异常强烈的欲望涌上心头，让她的心怦怦直跳，连拿起它的手都在颤抖。她把它戴在颈子上，让它在衣领上舒展开来，对着镜中的自己，看得出了神。

她按捺着心中焦急，迟疑地问道：“你可以把这个借给我吗？就这一样？”
“当然可以。”
她几乎跳将起来，一把搂住她朋友的脖子，给了她一个热烈的吻，然后带着那宝贝逃也似地离开了。

晚会的日子到了。乐瓦赛太太大获成功。她比晚会上的其他女子都美丽，又高雅又迷人，面上总带着微笑，兴致高昂。所有的男子的目光都离不开她，都在打听她是谁，求人给介绍。部里机要处的人全都想跟她合舞。部长也注意到了她。她陶醉在欢乐中，什么也不想了，只是兴奋地、狂热地跳舞。她的美貌战胜了一切，她的成功充满了光辉，所有这些人都对自己殷勤献媚、阿谀赞扬、垂涎欲滴。任何女子能想象的最甜美的胜利，已完完全全握在手中，她便在这一片幸福的云中舞着。
她是凌晨四点钟左右离开的。她的丈夫从午夜起就和另外三个男宾在一间偏僻的小客厅里睡着了。这几位的太太都还在尽情欢舞。
他为她披上外套，那是怕她在室外受寒，从家里带来的，是平日穿的家常衣服。那寒酸气和华丽的长裙晚礼服格格不入。她马上察觉到这一点。为了不叫旁近那些裹在华贵皮草里的太太们注意到，她急着要奔出大门去。
乐瓦赛先生把她拉住，说：“等一等，你这么出去要着凉的！我去叫一辆马车来。”
但是她一点也不听，匆匆下了楼梯。到了街上，一辆马车也没有。他们只得到处找，远远地看见车夫就喊。他们沿着塞纳河一路走一路找，浑身哆嗦，满心失望。最后在河边找到了一辆做夜里生意的旧马车。这种马车只有天黑之后才会见到，也许是因为太破，羞于在白天出来揽客。
马车把他们送到殉难者街，到了他们家门口。他们凄凄凉凉地爬上楼，回到家里。于她来说，一切都结束了。他呢？他想的是十点钟还要到部里办公。
她对着更衣镜，褪下披在肩上的外套，为的是再端详一次还笼罩在荣光中的自己。然而，她猛地大喊一声：颈上的项链不见了。
她丈夫的衣服已经脱了一半，见状问道：“怎么了？”
她吓得要昏过去了，转过身来，说：“我……我……不见了福雷斯杰太太的项链……”
他挺直了身子，惊惶地说：“什么！……怎么！……怎么会有这样的事？”
他们在礼服、大衣的褶层里翻来找去，所有口袋都寻了一遍，哪儿也没有找到。他问：“你确定你离开舞会的时候还戴着它吗？”
“是的，在部里的衣帽间里我还摸过它呢。”
“不过，要是掉在街上了，总该听见掉落的响声啊！大概是掉在马车里了。”
“没错，一定是这样。你还记得车牌号吗？”
“不记得了。你呢？你没注意吗？”
“没有。”
他们面面相觑，满脸惊恐。末了，乐瓦赛先生重新穿好衣服。
“我去。”他说，“把我们回来的路重走一遍。看看能不能找着。”
他出去了。她穿着那件舞会上的礼服，连上床睡觉的力气也没有，只是倒在一把椅子里发呆，毫无神气，什么也没法想。
七点钟左右，她丈夫回来了。什么也没找着。
后来，他又去了警察厅，去了各个报馆，悬赏招寻；又去了所有的车行寻找。总之，但凡有一线希望的地方，他都去过了。
而她只有等待，整日等候，在这可怖的灾祸造成的惊恐中，麻木地等候着。
晚上，乐瓦赛先生带着瘦削苍白的脸回来了。一无所获。
“你得给你的朋友写信。”他说，“就说你把项链的搭钩弄坏了，要拿去修理。这样我们才有周转的时间。”
她照他说的写了信。
过了一个星期，所有的希望都断绝了。
乐瓦赛先生好像老了五年。他毅然说：“该想办法赔这件首饰了。”
第三天，他们拿着装项链的盒子，照着上面的招牌字号，找到了卖项链的珠宝店。老板查看了许久账簿，说：“太太，这项链不是我们卖出的。我只卖了这个盒子。”
于是他们一家一家珠宝店地找过去，凭着记忆去找一串同样的项链。两人都愁得要病倒了。
终于，在王宫街的一家铺子里，他们看到了一串和他们要找的一模一样的项链，标价四万法郎。老板让了价，只要三万六千。
于是他们恳求老板三天内不要卖出去。他们还跟老板约定，如果原来的项链能在二月底之前找回来，老板可以用三万四千法郎把这串项链收回去。
乐瓦赛先生有父亲留给他的遗产，一共一万八千法郎。剩下的钱要去借。
他借钱了。向这个借一千，向那个借五百。从这儿借五个金路易，那里借三个金路易。他签了好些欠条，答应了不少足以让他破产的条件。他跟很多放高利贷的人、各种各样的放债人打交道。他已经顾不得下半辈子了，冒险到处签名，不管能否偿还。他害怕将来的忧患，也害怕即将加身的极端贫困，物质上的缺乏，精神上的折磨。他满怀这着诸多恐惧，把三万六千法郎放到了商铺的柜台上，取到了那串新项链。

乐瓦赛太太上门送还项链时，福雷斯杰太太带着不满意的神情对她说：“你该早点还我的。我也许要戴呢！”
她并没有打开盒子来看。乐瓦赛太太就怕她当面打开盒子检查，因为如果她发现项链不是原物，她会怎么想呢？她会怎么说呢？难道不会把她当作盗贼吗？

乐瓦赛太太尝到了穷人的艰难生活的滋味了。幸而她一下子就显出了英雄的气概。这笔骇人听闻的债务是必须偿还的。她必须把债还清。他们辞退了女仆，搬了家，租了一间紧挨屋顶的阁楼。家里的粗笨活、厨房里的腻人的杂活，都包在了她身上。锅碗瓢盆都得自己洗刷，油腻的盆子和锅底磨坏了她玫瑰色的手指甲。脏衣服、衬衫、抹布也都得自己洗，洗了晾在绳子上。每天早上，她要把垃圾搬到街上，又把水提到楼上，每上一层楼都要停一停喘口气。她习惯了穷苦妇女的穿着，胳膊上挎着篮子上水果店，上杂货店，上肉店，讨价还价，顶着讥嘲，一个铜板一个铜板地省下一点可怜的钱。
每个月都要还一批旧债，借一批新债，延长偿债的期限。她丈夫晚上还要替商贾誊写账目，到深夜还在抄写五分钱一页的书稿。
这样的生活持续了十年。
第十年年底，债全还清了。不但那高额的利息，就是利滚利的利息也还清了。
乐瓦赛太太现在显得老多了。她成了穷苦家庭里的粗壮耐劳的妇人。她不再讲究梳妆，头发随意地挽着，围裙歪斜地系在身上，两手通红，用大嗓门说话，用大桶水洗地板。不过有时候，当她丈夫去上班的时候，她会坐到窗前，回想起当年的那次晚会。那晚的舞会上，她是多么美丽，多么令人倾倒啊。
如果她当年没有弄丢那串项链，今天又该是什么样子？谁知道呢？谁知道呢？人生是多么古怪，多么变幻无常啊！极细小的事就可以断送你的人生，或者拯救你的人生！
又是一个星期天，她到大街上散步。劳累了一个星期，她要消遣一下。就在此时，她看见一个妇人带着孩子在散步。那夫人正是福雷斯杰太太。她还是那样年轻、那样美丽、那样动人。乐瓦赛太太十分感慨。她要上前向福雷斯杰太太搭话吗？当然要去。既然债务都还清了，她完全可以对她坦白了。为什么不呢？
于是她走上前去。
“你好，让那。”
对方完全认不得她了。一个平民妇人这样亲密地叫她，让她诧异，她吞吞吐吐地说：“可是……太太！……我不知道……您大概是认错人了。”
“您没有认错。我是玛蒂尔德·乐瓦赛！”
她的朋友喊了起来：“天呐！……是我可怜的玛蒂尔德吗？你怎么变成这样儿了？……”
“是的，自从那一次见了你，我过了多少年艰难日子啊，忍受了多少苦楚……而这一切都是因为你！……”
“因为我？……这是怎么回事？”
“你还记得你借了我一串钻石项链吗？我戴了去参加部里晚会的那串？”
“记得，那又怎么样呢？”
“怎么样？我把它丢了。”
“怎么会呢？你不是已经还给我了吗？”
“我还给你的是另一串一模一样的。你知道吗？为此我们借了好多钱，整整花了十年才还清！你知道，对于我们这样没什么资产的人，这可不是件容易的事啊！……现在，事情总算了结了，我可高兴了。”
福雷斯杰太太停下脚步：“你刚才说，你买了一串钻石项链赔给我？”
“对啊，你当时没看出来？和你原来的那串一模一样！”她露出了微笑，笑里带着一股自傲而天真的快乐。
福雷斯杰太太突然激动起来，抓住了她的双手说道：“天呐！我可怜的玛蒂尔德！我那串项链是假的呀。顶多也就值五百法郎！”